{
    "question": "Jelaskan cara pernapasan pada serangga!",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<span>Corong hawa (trakea) adalah alat pernapasan yang dimiliki oleh serangga dan arthropoda lainnya. Pembuluh trakea bermuara pada lubang kecil yang ada di kerangka luar (eksoskeleton) yang disebut spirakel. Spirakel berbentuk pembuluh silindris yang berlapis zat kitin, dan terletak berpasangan pada setiap segmen tubuh. Spirakel\u00a0<br>men punyai katup yang dikontrol oleh otot sehingga membuka dan menutupnya spirakel terjadi secara teratur. Pada umumnya spirakel terbuka selama serangga terbang, dan tertutup saat serangga beristirahat.\u00a0<br><br>Oksigen dari luar masuk lewat spirakel. Kemudian udara dari spirakel menuju pembuluh-pembuluh trakea dan selanjutnya pembuluh trakea bercabang lagi menjadi cabang halus yang disebut trakeolus sehingga dapat mencapai seluruh jaringan dan alat tubuh bagian dalam. Trakeolus tidak berlapis kitin, berisi cairan, dan dibentuk oleh sel yang disebut trakeoblas. Pertukaran gas terjadi antara trakeolus dengan sel-sel tubuh. Trakeolus ini mempunyai fungsi yang sama dengan kapiler pada sistem pengangkutan (transportasi) pada vertebrata.\u00a0<br><br>Mekanisme pernapasan pada belalang, adalah sebagai berikut :\u00a0<br><br>Jika otot perut belalang berkontraksi maka trakea mexrupih sehingga udara kaya CO2 keluar. Sebaliknya, jika otot perut belalang berelaksasi maka trakea kembali pada volume semula sehingga tekanan udara menjadi lebih kecil dibandingkan tekanan di luar sebagai akibatnya udara di luar yang kaya 02 masuk ke trakea.\u00a0<br><br>Sistem trakea berfungsi mengangkut O2 dan mengedarkannya ke seluruh tubuh, dan sebaliknya mengangkut C02 basil respirasi untuk dikeluarkan dari tubuh. Dengan demikian, darah pada serangga hanya berfungsi mengangkut sari makanan dan bukan untuk mengangkut gas pernapasan.\u00a0<br><br>Di bagian ujung trakeolus terdapat cairan sehingga udara mudah berdifusi ke jaringan. Pada serangga air seperti jentik nyamuk udara diperoleh dengan menjulurkan tabung pernapasan ke perxnukaan air untuk mengambil udara.\u00a0<br><br>Serangga air tertentu mempunyai gelembung udara sehingga dapat menyelam di air dalam waktu lama. Misalnya, kepik Notonecta sp. mempunyai gelembung udara di organ yang menyerupai rambut pada permukaan ventral. Selama menyelam, O2 dalam gelembung dipindahkan melalui sistem trakea ke sel-sel pernapasan.\u00a0<br><br>Selain itu, ada pula serangga yang mempunyai insang trakea yang berfungsi menyerap udara dari air, atau pengambilan udara melalui cabang-cabang halus serupa insang. Selanjutnya dari cabang halus ini oksigen diedarkan melalui pembuluh trakea.</span>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "sebutkan-sistem-eksresi-dalam-tubuh-manusia-386",
            "question": "Sebutkan sistem eksresi dalam tubuh manusia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sistem ginjal, paru paru, kulit, hati",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>\nEkskresi merupakan salah satu proses pengeluaran zat dari\ntubuh. Selain ekskresi ada juga proses sekresi dan defekasi. </span><br>\nA.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Alat Ekskresi Manusia<br>1.Ginjal b. Anatomi ginjal\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Korteks (lapisan terluar)Terdapat badan Malpighi, yang terdiri dari glomerulus dan kapsula bowman. Glomerulus merupakan kumpulan cabang-cabang halus pembuluh darah,. Sedangkan, kapsula bowman merupakan lapisan yang melingkupi glomerulus.\u00a0 \u00a0 <br>Medulla (sumsum ginjal)Terdapat banyak tubulus keletivus (tubulus pengumpul) yang bermuara pada pelvis renalis atau rongga ginjal.<br>\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Rongga ginjal (pelvis)<br>\n\nRongga ginjal, yaitu tempat menampung urine sebelum dialirkan ke kantong kemih.<br>\n\nb. Saluran ginjal<br>\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Ureter<br>\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 Fungsi: menyalurkan urin ke kantung kemih (vesica urinaria)<br>\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Kantung kemih<br>\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 Fungsi: menampung urin sementara.<br>\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Uretra<br>\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 Fungsi: mengeluarkan urin ke luar tubuh.<br>c. Fungsi ginjal<br>\n1)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Menyaring darah dari nadi ginjal yang berasal dari aorta, \nberupa zat-zat sisa yang tidak diperlukan tubuh yang terdapat dalam \ndarah dan dikumpulkan dalam bentuk urin (air kemih)..<br>\n\n2)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Menjaga keseimbangan air di dalam tubuh, dengan cara membuang\n air jika air berlebih (pemasukan air banyak) dan mengurangi pengeluaran\n air jika pemasukan air sedikit.<br>d. Proses pembentukan urin<br>\na)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 filtrasi (penyaringan sisa metabolisme)<br>\n\nb)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 reabsorbsi (penyerapan kembali zat-zat yang dibutuhkan tubuh)<br>\n\nc)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 augmentasi (pengeluaran zat yang tidak berguna dan tidak dapat disimpan di dalam tubuh)<br>2. Hati<br>\nHati merupakan kelenjar terbesar dalam tubuh manusia.Hati\nmerupakan salah satu alat ekskresi karena hati mengeluarkan urea dan amonia ke\nluar tubuh. Hati terletak di rongga perut bagian kanan di bawah diafragma. Hati\nberwarna merah tua kecoklatan dengan berat sekitar 2 kg.Fungsi hati:<br>\na. Menetralkan racun (detoksifikasi)<br>\n\nb. Menyimpan glukosa menjadi glikogen. Hal ini dipegaruhi oleh hormon insulin yang dihasilkan pankreas.<br>\n\nc. Tempat perombakan eritrosit.<br>\n\nd. Membentuk ureum dari hasil perombakan amoniak.<br>\n\ne. Membentuk empedu.<br><span>Gangguan pada hati:</span>\n3. Paru-paru<br>\n\nSisa metabolisme yang dikeluarkan melalui paru-paru adalah CO2 \u00a0dan H2O. karbondioksida dan uap air diperoleh dari peristiwa respirasi.<br><br><span>\nFungsi paru-paru:<br>\u00a0</span>\n<span>\nParu-paru berfungsi sebagai pertukaran oksigen dan karbondioksida yang tidak\ndibutuhkan tubuh. Selain itu masih banyak lagi fungsi paru-paru diantaranya\npenjaga keseimbangan asam basa tubuh. bila terjadi acidosis, maka tubuh akan\nmengkompensasi dengan mengeluarkan banyak karbondioksida yang bersifat asam ke\nluar tubuh.<br>\u00a0\n</span>Kulit\n<span>\nKulit merupakan salah satu alat ekskresi. Karena kulit\nmengeluarkan keringat. Keringat keluar melalui pori-pori kulit. Keringat\nmengandung air dan garam-garam mineral.<br>\nFungsi kulit:</span>\nAlat\n     pengeluaran(ekskresi) dalam bentuk keringat. Pelindung\n     tubuh dari gangguan fisik(sinar, tekanan, dan suhu), gangguan\n     biologis(jamur), dan gangguan kimiawi. Mengatur\n     suhu badan. Tempat\n     pemberntukan vitamin D dari provitamin D dengan bantuan sinar matahari. Tempat\n     menyimpan kelebihan lemak. Sebagai\n     indra peraba. <span>\nBagian-bagian kulit:</span>\n<span>\n\u00a0</span>\n\n1.\nEpidermis(lapisan kulit ari)\n<span>\nMerupakan bagian terluar yang sangat tipis. Bagian ini\nterdiri dari dua lapisan, yaitu:<br>\na. Lapisan tanduk/stratum korneum</span>\nLapisan\n     paling luar dan tersusun dari sel yang telah mati. Mudah\n     terkelupas. Tidak\n     memiliki pembuluh darah dan syaraf sehingga tidak terasa sakit dan tidak\n     mengeluarkan darah bila lapisan ini mengelupas. \n\nb. Lapisan\nmalpighi\nTersusun\n     dari sel-sel hidup. Terdapat\n     pigmen yang memberikan warna kulit dan melindungi dari sinar matahari. Terdapat\n     ujung syaraf. <span>\n2. Dermis(lapisan kulit jangat)<br></span>Lapisan dermis lebih tebal dibandingkan lapisan epidermis.\nDi lapisan ini terdapat bagian-bagian berikut:\nPembuluh\n     darah untuk mengangkut zat-zat makanan ke rambut. Kelenjar\n     keringat menghasilkan keringat yang dikeluarkan melalui pori-pori kulit. Ujung\n     syaraf. Yang terdiri dari korpuskulus pacini(reseptor tekanan),\n     korpuskulus meissner\u2019s(reseptor raba/sentuhan), korpuskulus\n     ruffini(reseptor panas), reseptor rasa nyeri, dan korpuskulus\n     krause(reseptor dingin). Kelenjar\n     minyak. Menghasilkan minyak yang berfungsi untuk meminyaki rambut dan\n     kulit agar tidak kering. Kantong\n     rambut merupakan tempat tertanamnya akar rambut. \n\n3. Jaringan bawah kulit(subkutaneus)\n<span>\nPada jaringan ini terdapat lemak yang berfungsi menahan\npanas tubuh dan melindungi tubuh bagian dalam dari benturan.<br>\n(untuk lebih jelasnya, lihat selengkapnya dalam\ngambar bagian-bagian dan anatomi kulit)<br></span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-akan-terjadi-jika-salah-satu-organisme-tidak-tersedia-di-920",
            "question": "Apa yang akan terjadi jika salah satu organisme tidak tersedia di alam?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "jika salah satu organisme tidak tersedia di alam akan mengakibatkan ketidaksetimbangan antara satu dengan yang lainnya ,seperti contoh: jika terdapat manusia akan tetapi tidak ada tumbuhan ,maka manusia juga tidak akan bisa hidup karena tidak ada tumbuhan yang dimana merupakan sumber makanan bagi manusia . semoga membantu :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tanaman-buncis-berbiji-bulat-bb-disilangkan-dengan-tanaman-bunc-375",
            "question": "Tanaman buncis berbiji bulat (BB) disilangkan dengan tanaman buncis berbiji kisut (bb). jjika keturunan F1 disilangkan sesamanya, akan diperoleh F2 dengan perbandingan genotip???    mohon bantuannya guys\u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "P1 = BB\u00a0 \u00a0 \u00a0 bb<br>G\u00a0  =\u00a0 Bb<br>F1 = Bb ( buncis berbiji bulat )<br><br>P2 = Bb &gt;&lt; Bb<br>G\u00a0\u00a0 = B\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  B<br>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 b\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 b<br>F2\u00a0 = BB, Bb, Bb , bb<br><br>rasio genotif = BB: Bb: bb<br>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1 :\u00a0  2\u00a0 : 1<br>rasio fenotip = berbiji bulat :\u00a0 berbiji kisut<br>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 3\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  :\u00a0 \u00a0 \u00a0 1<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pengertian-dari-pohon-buah-belimbing-dan-nama-kingdomnya-buah-b-655",
            "question": "Pengertian dari pohon / buah belimbing dan nama kingdomnya buah belimbing apa ya?????? \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Nama latin belimbing =\u00a0<span>Averhoa bilimbi L.<br>KINGDOM BELIMBING : PLANTAE<br></span>Belimbing\u00a0adalah tumbuhan penghasil buah berbentuk khas yang berasal dari\u00a0Indonesia,India, dan\u00a0Sri Langka. Saat ini, belimbing telah tersebar ke penjuru\u00a0Asia Tenggara,Republik Dominika,\u00a0Brasil,\u00a0Peru,\u00a0Ghana,\u00a0Guyana,\u00a0Tonga, dan\u00a0Polinesia. Usaha penanaman secara komersial dilakukan di\u00a0Amerika Serikat, yaitu di\u00a0Florida\u00a0Selatan danHawaii. Di Indonesia, buah ini menjadi ikon\u00a0kota Depok, Jawa Barat, sejak tahun 2007.<br><br>semoga bermanfaat :)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "belimbing adalah tumbuhan penghasil buah berbentuk khas yang berasal dari indonesia,india dan srilanka. kerajaan plantae",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "3-cara-meningkatkan-kekuatan-elektromagnet-454",
            "question": "3 cara meningkatkan kekuatan elektromagnet",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. dengan membuat inti besi pada kumparan<br>2. dengan menambah jumlah kumparan<br>3. dengan memperbesar arus yg mengalir pada kumparan<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jika-menelan-dan-berbicara-dilakukan-bersama-sama-kemungkina-881",
            "question": "Jika \"menelan\" dan \"berbicara\" dilakukan bersama-sama, kemungkinan apakah yang akan terjadi?    Terangkan peristiwa itu! :)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kita akan tersedak karena katup yang terdapat ditenggorokan tidak dapat bekerja yang dikarenakan yang melewati tenggorokan terbuka dan melewati kerongkongan terbuka",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "\u00a0pada satu jalur sistem kalu dilakukan sama akan tersedak<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-dimaksud-dengan-tumbuhan-berbiji-tertutup-dan-terbuka-623",
            "question": "Apa yang dimaksud dengan tumbuhan berbiji tertutup dan terbuka",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "tumbuhan berbiji terbuka adalah tumbuhan \u00a0yang bijinya tidak dibungkus oleh daun buah .contoh:cemara ,damar<br>tumbuhan berbiji tertutup adalah tumbuhan yang bijinya dibungkusole daun buah.terbagi jdi monokotil dan dikotil cono mangga",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "tumbuhan biji tertutup dibagi menjadi 2 dikotil dan monokotil.<br>tumbuhan biji terbuka dibagi menjadi 4 divisi cycadophyta,gnetophyta,coniferophyta,ginkgophyta<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "a-bagian-sel-manakah-menjadi-penentu-sel-ini-menjadi-sel-hidup-a-914",
            "question": "A) bagian sel manakah menjadi penentu sel ini menjadi sel hidup atau sel mati?    b) apa yang terjadi bila organ yang di tunjuk dengan huruf (i) tidak berfungsi dengan baik?\r\nc) bagian manakah yang di sebut dinding sel?mengapa sel ini memiliki dinding sel?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a.vakuola<br>b.organ tersebut tidak bisa menjalankan fungsinya dengan baik<br>c.karena sel tersebut tidak memiliki zat yang membentuk dinding sel",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "kenapa-buaya-sering-membuka-mulutnya-862",
            "question": "Kenapa buaya sering membuka mulutnya?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Salah satu kebiasaan buaya adalah sering membuka mulutnya pada saat \nberada di darat. Hal ini dilakukan untuk mengatur suhu badannya agar \ntetap stabil dan bisa beradaptasi dengan suhu disekitarnya. Menurut \npenelitian buaya selalu membuka mulutnya agar tetap merasa dingin sebab \nudara sejuk dikulit tipis yang berada di dalam tubuhnya akan membuat \nmereka merasa sejuk dan membantu buaya beradaptasi dengan lingkungannya.\n <br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "untuk mengatur suhu tubuh buaya",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tujuan-ekskresi-pada-makhluk-hidup-adalah-941",
            "question": "Tujuan ekskresi pada makhluk hidup adalah...",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Tujuan ekskresi pada makhluk hidup adalah untuk membuang sisa metabolisme tubuh yang tidak digunakan lagi oleh tubuh agar tidak mengganggu fungsi tubuh.<br><br>Pembahasan;<br>Ekskresi (berasal dari kata excrete) yang berarti membuang. Pada ekskresi, membuang sisa metabolisme tubuh yang dapat membahayakan tubuh apabila masih tersimpan di dalam tubuh.<br>Sistem ekskresi tubuh terdiri dari:<br>1. Ginjal<br>2. Paru-paru<br>3. Hati<br>4. Kulit<br><br>Detil tambahan;<br>Kelas : IX<br>Pelajaran : IPA<br>Materi : Sistem Ekskresi pada Manusia<br>Kata kunci : sistem ekskresi, pembuangan, tujuan",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}